parallellkoppling av tre lysdioder

när tre lysdiod kopplass parallellt, så delas strömmen som kommer ut från strömkällan över lysdioder.
röd lysdiod, tex. klarar maximalt 30 milli amper, kontinuerligt.
de flesta lysdioder klarar mellan 10 till 40 milli amper.

man måste välja en strömbegränsning resistor. storleken på resistorn beror på strömkällan.
vilket strömkälla man väljer, beror också på vilket färg på dioden man anser använda.
lysdioderna har den otacksamma egenskapen att de lyser först när en spänning som heter framspänning uppnås.
många röda dioder har en framspänning mellan 1.9v till 2.4v, men det kan variera. kolla manualen.

så en 1.5v batteri kommer inte att kunna få dioden att lysa. visa dioder i alla fall. det finns dioder som har
lägre framspänning. vissa har ännu högre framspänning. en blå lysdiod har framspänning mellan 3.0v till 3.4v.

för enkelhetens skull så kan man välja batterieliminator eller strömförsörja direkt från tex arduino kortet.
man erhåller då max 5v spänning och mellan 500 milli amper till 1 amper ström.

så till exempel, om man använder arduino, som kan driva max 700 milli amper, så blir det minsta tillåtna resistorn
beräknad med ohms lag 56 ohm. röds lysdiod ström är 30 milli amper. summan av strömmar blir 90 milli amper.
u = 5v, i = 0.09 amper. r = u / i. r = 56 ohm

resistorer tillverkas i standardserier som kallas e3, e6, e12, e24 etc.
man får hitta ett värde som ligger närmast i serien. 56 ohm är ett standard från e12 serien.

********************************

seriellkoppling av tre lysdioder

det mesta är redan förklarat. vid seriellkoppling, så är strömmen samma för hela kretsen. 0.03 a.
om u = 5 v, och i = 0.03 a
så r = 5 / 0.03
r = 167 ohm
för 167 ohm så har vi 167 i e192 serien vilket inte alltid är tillgänglig. så söker i de mindre serier och
finner att i e48 finns 169 ohm. helst tittar vi på de mindre serier då de är mer tillgängliga.
då får vi 180 ohm i e12 serien.


